
\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\large\bfseries Sistema de recuperación de imágenes basado en
términos lingüísticos de alto nivel semántico}\\
\end{center}
\begin{center}
Luis Suárez Lloréns\\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Palabras clave}: imagen, recuperación de información, forma, lógica difusa, aprendizaje automático, deep learning, red neuronal, red neuronal convolucional.}\\

\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Resumen}}\\

Poner aquí el resumen.
\cleardoublepage


\thispagestyle{empty}


\begin{center}
{\large\bfseries Project Title: Project Subtitle}\\
\end{center}
\begin{center}
First name, Family name (student)\\
\end{center}

%\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Keywords}: Image, Information retrieval, shape, fuzzy logic, machine learning, deep learning, neural networw, convolutional neural network}\\

\vspace{0.7cm}
\noindent{\textbf{Abstract}}\\

Write here the abstract in English.

\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

Yo, \textbf{L}, alumno de la titulación TITULACIÓN de la \textbf{Escuela Técnica Superior
de Ingenierías Informática y de Telecomunicación de la Universidad de Granada}, con DNI XXXXXXXXX, autorizo la
ubicación de la siguiente copia de mi Trabajo Fin de Grado en la biblioteca del centro para que pueda ser
consultada por las personas que lo deseen.

\vspace{6cm}

\noindent Fdo: Luis Suárez Lloréns

\vspace{2cm}

\begin{flushright}
Granada a X de septiembre de 2016.
\end{flushright}


\chapter*{}
\thispagestyle{empty}

\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{2pt}\\[4.5ex]

D. \textbf{Jesús Chamorro Martínez}, Profesor del Área de XXXX del Departamento YYYY de la Universidad de Granada.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Informa:}

\vspace{0.5cm}

Que el presente trabajo, titulado \textit{\textbf{Sistema de recuperación de imágenes basado en
términos lingüísticos de alto nivel semántico
\\}},
ha sido realizado bajo su supervisión por \textbf{Luis Suárez Lloréns}, y autoriza la defensa de dicho trabajo ante el tribunal
que corresponda.

\vspace{0.5cm}

Y para que conste, expide y firma el presente informe en Granada a X de septiembre de 2016.

\vspace{1cm}

\textbf{El director:}

\vspace{5cm}

\noindent \textbf{Jesús Chamorro Martínez}

\chapter*{Agradecimientos}
\thispagestyle{empty}

       \vspace{1cm}


Poner aquí agradecimientos...

